---
title: Грейг Самуил Карлович
layout: post
next: /public/flotovodtsy/grigorovich-ivan-konstantinovich
previous: /public/flotovodtsy/gorshkov-sergey-georgievich
---

Грейг Самуил Карлович  
Самуил Карлович Грейг — знаменитый адмирал екатерининской эпохи; шотландец родом, в чине лейтенанта английского флота Грейг в 1764 году, с разрешения короля Георга Третьего, перешел на русскую службу капитаном 1 ранга, но с условием плавать кампанию первого года в звании волонтера под командованием адмирала Полянского.   
  
![](/assets/img/greyg_sk.gif)  
  
С 1764 по 1769 год плавал в Балтийском море, командуя разными кораблями; за это же время разработал и применил новый способ вооружения судов и покрытия подводной части строящихся судов изобретенным им составом. Произведенный в 1769 году в капитаны бригадирского ранга, Грейг с кораблем "Три Иерарха" отправился в эскадре адмирала Спиридова в Средиземном море. Здесь в войне с Турцией начинается ряд блестящих действий Грейга под руководством Спиридова, служившего еще Петру Великому.   
У берегов Морей Грейг в 1770 году участвовал в осаде Модона, затем у берегов Малой Азии — в Хиосском и Чесменском сражениях. При истреблении турецкого флота в Чесменской бухте на его долю выпала роль советчика А. Орлова, носившего звание главнокомандующего и державшего кайзер-флаг на корабле Грейга, по вопросам морских операций, в которых Орлов был мало осведомлен. Деятельное участие в Чесменском сражении доставило Грейгу орден Святого Георгия 2 степени и чин контр-адмирала.   
В этом же году Грейг участвовал при осаде крепостей на островах Лемнос и Парос, в 1771 году — в бомбардировке Негропонта. Затем, командуя кораблем "Саратов" и отрядом других судов, ходил к острову Тассо и бомбардировкой разгромил турецкие магазины на европейском берегу у города Орифанто. Вскоре опять, перенеся флаг на корабль "Три Иерарха", участвовал в блокаде Дарданелл и при осаде крепости на острове Митилена, где сжег два строившихся турецких корабля и галеру.   
В 1772 году из Ливорно, куда он на корабле "Три Иерарха" доставил графа А. Орлова, Грейг был послан сухим путем в Санкт-Петербург с донесениями. По возвращении в Ливорно снова перешел в Архипелаг и, командуя отрядом судов, произвел успешное нападение на крепость Чесму, где сжег предместье с магазинами. В 1773 году Грейг был вторично послан в Санкт-Петербург и назначен начальником эскадры, отправлявшейся из Кронштадта на усиление нашего флота (4 корабля и 2 фрегата) в Архипелаг, куда прибыл уже по заключении мира с Турцией в 1774 году.   
В Ливорно на флагманском корабле Грейга "Исидор" была арестована, обманным образом со стороны А. Орлова, княжна Тараканова, претендентка на Российский престол, выдававшая себя за дочь Императрицы Елизаветы Петровны и пользовавшаяся поддержкой влиятельных европейских кругов, враждебных Императрице Екатерине. В 1775 году Грейг со своей эскадрой вернулся в Кронштадт, доставив на корабле "Исидор" княжну Тараканову. В этом же году был произведен в вице-адмиралы и назначен главным командиром Кронштадского порта.   
В 1775 - 1776 годах командовал эскадрой у Красной Горки. В 1782 году произведен в адмиралы, в 1785—1786 годах занимал административные должности. В 1788 году назначен командовать эскадрой, снаряженной для отправления в Средиземном море, но возникшая со Швецией война заставила оставить флот в Балтике, и Грейг был назначен командующим флотом для обороны Кронштадта и Санкт-Петербурга. 6 июля Грейг атаковал шведский флот у острова Гогланд, взял корабль "Принц Густав" (с вице-адмиралом Вахтмейстером) и заставил противника спешно укрыться в Свеаборг. За победу при Гогланде Грейг был награжден орденом Святого Андрея Первозванного и получил "похвальный лист" от адмиралтейств-коллегии.   
При блокаде шведского флота под Свеаборгом Грейг взял и сжег корабль "Густав-Адольф". В октябре 1788 года Грейг тяжко заболел; по приказанию Императрицы флагманский корабль адмирала "Ростислав" был введен "для лучшего спокойствия больного" в Ревельскую гавань. 15 октября Грейг умер на этом же корабле. "Великая потеря, государственная потеря", — говорила Императрица о кончине Грейга. Пышные похороны были устроены на счет кабинета Его Императорского Величества Прах Грейга покоится в Ревеле, в гробнице из белого мрамора, сооруженной Екатериной второй. По случаю смерти Грейга была выбита большая золотая медаль, изображающая с одной стороны русский флот с приспущенными флагами и перекрещенными реями, а с другой — герб Грейга, на который Слава возлагает цепь ордена Святого Андрея Первозванного.   
Как адмирал Грейг обладал необычайной решительностью, глубокими познаниями во всех отраслях военно-морского дела, уменьем быстро использовать обстановку: все эти качества, доказанные блестящими победами, делают его типичным адмиралом Екатерининской эпохи. Правда, Императрица ценила его и за заслугу, не имеющую отношения к флоту — арест княжны Таракановой, за что она тогда же повелела объявить Грейгу "свое благоволение и обнадежить милостями, и что служба его не забудется". Императрица была восприемницей сына Грейга, Алексея, и пожаловала новорожденного младенца во флот мичманом.   
Интересная подробность в биографии Грейга составляет его принадлежность к масонству. Вместе со многими русскими моряками (адмирал Чичагов, Борщ, Алексей Спиридов и другими) Грейг принадлежал к франкмасонам английского толка и стоял во главе ложи Нептуна (был избран мастером ложи), основанной им на корабле "Ростислав". Перед шведской войной эта ложа находилась в подчиненном положении относительно великой ложи в Швеции, главой которой был брат короля, герцог Карл Зюйдерманландский, генерал-адмирал шведского флота. При возникновении войны нашим морякам-масонам пришлось сражаться против герцога Зюйдерманландского, своего духовного главы, и победа доказывает, что масонство не может вытравить в них чувства долга перед Россией. Масонское влияние сказалось лишь в взаимном уговоре русских и шведских масонов не употреблять в бою брандскугелей. Но этот уговор был нарушен шведами, на что с эскадры Грейга отвечали теми же брандскугелями. В память Самуила Грейга был назван построенный в 1868 году броненосный фрегат "Адмирал Грейг".